\assignementTitle{Дерево состояний}{7}

Одним из нововведений, которое было сделано в блокчейн Ethereum, является введение
понятия <<состояния>>. Его смысл позаимствован из \textit{Теории автоматов}. Теперь, 
когда говорится о выпуске нового блок одним из майнеров, то это значит, что блокчейн 
переходит в новое состояние. Набор транзакций, входящих в блок, определяет каким именно
это новое состояние является: какое стало состояние баланса на адресах пользователей,
как изменилось внутреннее состояние умных контрактов.

Например, пусть блокчейн был в некотором состоянии $S_1$, когда баланс адреса 
$A_{S_1} = 50\ ether$, а баланс адреса $B_{S_1} = 10\ ether$. Тогда, при появлении
нового блока с транзакцией перевода $15\ ether$ с адреса $A$ на адрес $B$ и 
распространении этого блока на все узлы сети, блокчейн перейдет в состояние $S_2$,
которое характеризуется тем, что баланс адреса $A_{S_2} = 35\ ether$, а баланс адреса
$B_{S_1} = 25\ ether$.

Для того, чтобы отслеживать соответствие состояния на всех узлах сети Ethereum, в
каждый блок майнеры включают хэш новой вершины \textit{Merkle Patricia Tree}, которое
хранит информацию о состоянии каждого конкретного адреса и поэтому называется дерево
состояния блокчейна (\textit{World State Tree}).

Иными словами, в простом случае, алгоритм изменения состояния блокчейн Ethereum можно
описать следующим образом:

\begin{enumerate}
    \item Выбрать из списка неподтвержденных транзакций те, которые планируется 
          включить в новый блок.
    \item Проверить корректность каждой транзакции:
    \begin{enumerate}
        \item Адрес, получаемый от проверки цифровой подписи, не нулевой; 
        \item Номер транзакции (nonce), совпадает с ожидаемым номером, хранимым в 
              записи соответствующего адреса в дереве состояний блокчейна, 
              обозначающим сколько транзакций отправитель уже послал;
        \item Ограничению по использованию газа (газ - условная единица, обозначающая
              сколько потребуется Ethereum Virtual Machine ресурсов, таких как память
              и процессорное время, для обработки транзакции), указанное отправителем
              в транзакции, не меньше, чем количество газа, требуемое для хранения 
              информации, переданной в транзакции;
        \item В дереве состояния блокчейна на балансе адреса, полученного от проверки
              цифровой подписи, достаточно количества средств для списания.
    \end{enumerate}
    \item Для каждой транзакции в дереве состояния блокчейна изменить баланс
          соответствующих адресов: уменьшить на том адресе, который получился после 
          проверки подписи, и увеличить на адресе-получателе. А также увеличить номер
          ожидаемой транзакции у соответствующих адресов.
    \item Увеличить баланс адреса, выставленного как coinbase на данном узле.
%    \item Подсчитать хэш корня дерева обработанных транзакций - \textit{Transaction 
%          root}
%    \item Подсчитать новый хэш корня дерева состояния блокчейна - \textit{State 
%          root}
    \item Включить все транзакции в новый блок и отправить его соседним узлам для
          дальнейшего распространения по сети.
\end{enumerate}

Как только новый блок достигает других участников сети, каждый узел сети Ethereum 
выполняет следующие операции:

\begin{enumerate}
    \item Проверка блока на корректность (здесь не будет рассматриваться подробно).
    \item Для каждой транзакции включенной в блок проверяется корректность, выполняя  
          шаги 2.a - 2.d, описанные выше.
    \item Для каждой транзакции в дереве состояния блокчейна изменить баланс
          соответствующих адресов: уменьшить на том адресе, который получился после 
          проверки подписи, и увеличить на адресе-получателе. А также увеличить номер
          ожидаемой транзакции у соответствующих адресов.
    \item Увеличить баланс адреса, выставленного как coinbase в блоке.
\end{enumerate}

Если в какой-то момент на шаге 2 будет обнаружена некорректная транзакция, то блок будет
отброшен, а значит, ни одна транзакция, включенная в этот блок, не будет использована
для изменения баланса адресов. В дальнейшем, если на данный узел не получит другой блок,
но уже корректный, с таким же номером, то узел перестанет быть сихнронизированным
с остальной сетью.

При этом, поскольку одни и те же действия по изменению баланса адресов выполняются на
всех узлах, то дерево состояния блокчейна (\textit{World State Tree}) на всех узлах 
одно и тоже. Все узлы должны обновлять это дерево с при получении новых блоков для того,
чтобы иметь возможность создавать новые блоки, которые будут приняты другими 
участниками сети. Следовательно, участники сети будут признавать право на получение
награды за майнинг и позволять распоряжаться полученными в качестве награды 
средствами.

Напишите программу для проверки на корректность транзакций в блоках. Под корректной
транзакцией в данном задании будет подразумеваться такое изменение баланса адреса 
Ethereum, которое приводит к значению большему, либо равному нулю.

При подсчете баланса не учитывать оплату газа на обработку транзакции.

\inputfmtSection

\twoitems{Первая входная строка содержит число $N$ ($5 \le N \le 1000$), определяющее
количество блоков. Следующие $N$ наборов строк описывают транзакции, включенные в
блоки следующим образом}
{Первая строка в наборе состоит из двух значений - количества транзакций в блоке и 
адреса, получающего награду за данный блок, записанного в виде 40 шестнадцатеричных 
символов. Величина награды - $5 \cdot 10^{18}$ условных единиц криптовалюты.}
{Оставшиеся строки в наборе - транзакции в формате Ethereum, закодированные с помощью 
RLP и записанные в шестнадцатеричном виде.}

\outputfmtSection

Вывести сумму на балансе пяти адресов с самым большим остатком на момент обнаружения
некорректной транзакции. В случае, если некорректных транзакций нет, вывести сумму
на балансе пяти адресов с самым большим остатком на момент применения самого
последнего блока.

\exampleSection

\sampleTitle{1}

\footnotesize
\begin{myverbbox}{\vinput}
6
0 5230b4da9c28bfb089b8dd7bd6898a1594dba960
3 f75c80053674ee58a99cef9ee3b0ff19f112c795
f86d0186246139ca800082520894c6c4571388ecc770a25c4aeb30f9bbe16459371a882c68af0bb
14000008026a0da384535815daa0e910354d74f3a7b35dcd427baa31366595b6f6dc6baa96341a0
18a7ab431c67bd795ea16a8431eb6c5cff5d440c9699752b6e27770df9fed86b
f86d028612309ce5400082520894272ac4bccc024692903951996b7e4c8b3c19ffc28806f05b59d
3b200008025a09dd726bb23005f20910a4f749a5113e2eba40e35ced62d64bdedcbe681bc1a1fa0
6a4ec0d1f81e1aab839a19a35780af2946ab93f455fe71c509338a2ed76d6fe9
f86d01863205af7670008252089466d3144d6ee8be6a340bea305b13ad202fe6c66f880429d0691
89e00008026a094e3551725a9cd9693a8e923a56155e02ea55b2ece0cd2be15fee9c6c908024aa0
4db3e2303cecb5aed9358b14cfc5fec7be271eb145c499f57a6b74f00304d88d
1 bf0b5a4099f0bf6c8bc4252ebec548bae95602ea
f86d018615d3ef79800082520894abd46c781f71a836c941e6fc4d245cb31b0b60da8802c68af0b
b1400008025a015194a147749c6f49a40ba8e25089ad71ea084f5c95c036b564a8df664b3b36da0
28c0bf37923672dabbccf030bfcc5533c00729f4bb194d8cb65bf5541543298c
2 d55aba8b51669eff3b91995c7a545a9d0da3b69e
f86d018615d3ef79800082520894ffaf33a6f1f7061b75ce510fbc2ee1a443befb1188058d15e17
62800008025a005ff35ad86a69e28609ae696b2509ea6be3225cf8a9c73bddb041bbdff381366a0
304f44088648e8a4e4c5af9fdba1995241e3ffee13f1bd618c273750b5df0a53
f86d0186246139ca80008252089485bf78837156632e92a80ebe160f64b228994a24880c7d713b4
9da00008025a04bf24fa514dd5264091afff040c0f7533991cd2a31faa36fd63ae583e4cb1e7ba0
46bee665e7319af5da61955931584cabb85cfd8ea91b20fdeeca117ae3f11b8b
5 53a7522e00e530f1076c4056a1cbb47229a39dd6
f86d01861b48eb57e0008252089402bd7d6559bb2597f6515390fae4035ed3a4186e880853a0d23
13c00008025a0bc7eff3689ff290e9b7675508229c57a8ac5d9a044eb884ec92f4085b6e8a6a4a0
240116d133f2e5cced21cb0ea6abc98a942e2700135367b283c07928c3c8d60f
f86d01862d79883d200082520894970201440c7bc5689554107ba3f67be0395176f4880c7d713b4
9da00008026a082a236df87e79a872e8a8caaff7c1e4952b15a63e995ce54745b23d106df6b71a0
1a223c0404a7bed357c6523920bbe3fa8c5252ff31d540a97972516ec411b751
f86d02861147c84030008252089416ac683d6c7504ad0b31e808b2e991575cc7e99e88016345785
d8a00008025a013b02f8013baf3b53059b5c951b073b04478fe16557b438e45b8553a91e5afb6a0
23ad05f9d8475bdde280808e8bc55015631cd17395a430dad2dfedd3af1fea13
f86d01861402462f6000825208944d7000adbfac757f9e1337f3033bd33eaeb969078802c68af0b
b1400008026a0ecfeabff10c6cc8d2783359d11c01a4ee29eb52763cfd726eb28cca55f05e441a0
08b68423c874fe23a959fc7d157fc1f85174396896906d782f2a59eafbf7301b
f86d038632ee841b800082520894abd46c781f71a836c941e6fc4d245cb31b0b60da880853a0d23
13c00008026a03f79c560dc049eb19ad7e9b169b65fc07d801f889733dbe78e3d53f5a92e17a3a0
24630de8f523261b36634b13d31fd81e48ccba621c47aaafa26d15ce99036bf9
1 7d050326fdf9c1d94495f22dd3ab8807422f1a96
f86d018617a598c3a00082520894bf0b5a4099f0bf6c8bc4252ebec548bae95602ea88016345785
d8a00008026a03742e9ebfb32039c8104c6853ce01ed505f2a7220e5414aaecdc5a68d0b654a3a0
4be302869f0219688c263b66205ec3b0e0e0191a64335c14dcbc026c9404cde8
\end{myverbbox}
\begin{myverbbox}{\voutput}
18300000000000000000
\end{myverbbox}
\inputoutputTable
\normalsize

\sampleTitle{2}

\footnotesize
\begin{myverbbox}{\vinput}
7
0 db6c6e77162e0e023eb9abd972621265202772e3
0 f3e63cff4f7f3202abe9126658e9b3359a24243a
0 4943b96530bab4678d68fa093a8d7bc003cadd52
1 f75c80053674ee58a99cef9ee3b0ff19f112c795
f86d01861a6016b2d00082520894bca0bc749270a42ab2d747ff62a949ddeba93dae88136dcc951
d8c00008025a0290cd60459f616232a71eae9ca05885e9aca557eb6dfcf953b0b886a09c8fb8ca0
5afb526545a5b9434835994950272d191d389cad02dfa04fe2728175a823d157
0 c948603e1b4b553c3e1fc3d99e95d5260d667fca
0 53a7522e00e530f1076c4056a1cbb47229a39dd6
3 02178117a34fe7e25b8454b0d55cb00c91b1c6a4
f86d0186105ef39b2000825208947abf7cde5d983137d9b09487b5091a3033953461880b1a2bc2e
c5000008025a0145ccdf0f330596629dcda12c31d785fd4a9ff0a34f9899a699bceef755317e6a0
6847afb566c391afc3c166b908bc19f0843016fb4d70136ecfbe6a1df8bf1758
f86d01861a6016b2d000825208940839702e3f61f7fed6e058f4a5f08f3bd23be74f88016345785
d8a00008026a0043bce12b091e17858852623889c798ca61106a65dc8dfc420938ce4250bc211a0
255ab21e6be35d7bfdbed86831ff621b41e1cd67ff49392e2b1e6038cf056e5b
f86d018628ed6103d0008252089485bf78837156632e92a80ebe160f64b228994a2488016345785
d8a00008025a061d3d728042f6051a42a91c3416b3e18cffc7e7d190b5d8fc1c0978f0d167108a0
703e094e029dcbf8d5022f23e02bd077ea35ba217a59829f04b7046836855baf
\end{myverbbox}
\begin{myverbbox}{\voutput}
25000000000000000000
\end{myverbbox}
\inputoutputTable
\normalsize

\includeSolutionIfExistsByPath{2nd_tour_progr/03_consensus/03_state_tree/solution}
